人依照自己的模樣創造了神

人依照自己的模樣創造了神，神話並不是對神的崇敬，而是對人的恐懼。

The God have no mercy,that's why they're God.

世間上最沒有憐憫與慈悲的，卻始於是人的殘酷，因此人成為了地上生物的頂端主宰獨攬其他生命的生死大權，包括自己的同類。

人類構想出來的神的模樣怎樣再理想、全善、全能、全知、神秘、完美，事實上卻不是如此。

結果，神是人從鏡子中看到的自己，誰要是能給予他們好處、能創造的就是神，於是乎人從自戀之中獲得了自己賦予自己的權力。

人是能夠活在幻想世界為虛構的人事物感到興奮、激動、同情的，人既然能夠對影視作品、小說、詩詞中的人事物自作多情，那麼崇拜、求助和欣賞的幻想對象換成「神」什麼的一樣可行。

就像小孩童為收到偽幣和糖果而開心起來，或者人在夢境中自問自答一樣，「事實上，真相是怎樣的?」並不是要令他們開心所必須的。誰知道他們含在口裡的不是糖衣毒藥或只是發了一場春夢呢?

係鋼煉fa中，將真理之門中既神呢個角色設計成白色人仔其實相當有意思

最後個一句「我就是你」係想諷刺人想成為神
同埋想成為完美既存在，獲得全部真理，每個角色見到既白色人仔都係佢地各自既慾望、夢想同倒影，達文西曾經講過「人不應該渴望不可能。」想要得到水中月鏡中花，便會被世界的真理給予恰如其分的絕望，因虛妄而生的錯誤自然就會遭受報應。

有時想得到一樣野，最後反而會令自己失去更多，要完成等價既交換，就要經過合理計算，考慮可能性，沒有相應付出就沒有相應收獲。

鋼煉好睇既地方係因為成套野係關於人生既真正恐怖片，世界有公平既一面，亦都有唔公平既一面，貫徹全篇提醒我地以下真理:

任何東西，包括家庭、愛情、生意、健康、環境、食物、熱誠、城市、國家等等等，放著不管慢慢就會變得混亂、無序、變壞、分解、背離、降溫。

但我覺得最精彩係話比我地聽:

正因為咁，所以我地先要更加要努力尋正確方法、手段去維繫、去冒險、去建造、去發明、去付出、去探究、尋求可能性。

從理論的真理走到實踐的倫理。

父親大人所見的真理與它自身一樣是球體

好中二病

人不中二枉少年。

有時這種對人的恐懼亦會轉移到自然界中，被自然界中巨大無限的物質、能量所喚起的崇高感，崇高感的背後夾雜住某種對人、對世界的恐懼，有些人看星會感到害怕，有些人看星會感到寧靜和安詳的慰寂。。。。。。。。。只要沒有遭受它們的傷害。

那麼便解釋到，人們對神又矛盾又前後不一的心理，源自對自然對人的恐懼，源自自然和人對他們的傷害與威脅，他們找到了一個無上、不會回應，想像得相當慈祥、永恆不變的東西來充當慰藉。

一時它是動的，給予人恐懼與崇高，不受個體所掌控的無限。

一時它是靜的，莊嚴地以沉默回應一切，仿佛一切已有目的，是它的旨意。

證據？

於是乎「神」和「宇宙」一樣也會是人自身感情的投射對象。

那麽可以這樣說，既然人們對神的屬性和描述各自各有異同，說明了一種情況是，上帝未必是作為概念、真理被認識的，亦不是作為道德的指引被認識，而是作為審美對象被認識。。。。。。

證據與理由不是審美所必須的。

我的說法就是想告訴你這點，他們信徒亦是以這種態度信仰他們所信仰的對象，建造出神像、神殿、教堂，把他們所欣賞（鑑賞）的對象擺遍全球，即是說，他們自己覺得爽就好。

那麼我說得對不對，自行判斷。

所以說，信仰是感性的

這是為何他們的神是人格神，
因為是以人的形象建造出來的

那麼所謂的「靈性」到底是什麼。

其實就是一種以審美態度認識世界時從中得到的人與事物高度和諧的感受， 儘管人對這種感受有什麼樣的描述和名字，都是同一種東西。

以美學、文藝的角度審視神學自然就會得到此種解釋，「它」不是神秘亦不是不可能，只是添了一層莫名其妙外衣。

「距離」從來都是審美與鑑賞的關鍵

有時，倒影與想像的幻相，會比現實更有真實感並讓人樂在其中，例如雕像和回憶比真人真事更美好、電影的想像比現實更真實，說藝術反映人生，是從這種意義上說的。。。。。。

神並不像真人那麼近人，可接觸，亦不似物體可以觸摸、可利用、可觀察，另一方面又不是不可說、不可描述，於是乎造就了一種神秘朦朧的面紗，不近不遠如幻似真，獲得了距離感。

正因為「它」與實際的人生有距離，遠離一般的實用性，人才更容易把它視為鑑賞的對像。

結論就是，宗教問題可以被簡化說成品味問題。

end topic.

咁如果審美有客觀標準信仰都有客觀標準

我覺得應該咁講，是各人喜歡的對象各有千秋

李天命bb唔係成日打哂飛機話自己信仰係愛情咩 愛情信徒，每次重都睇到我雞皮疙瘩。

客觀標準或者說客觀的判斷是理性思考的範疇，有沒有客觀標準是一回事，喜不喜歡是另一回事。所以純粹理性的思考範疇才會排斥信仰、迷信，講道理、邏輯、證據。

我個人比較喜歡飛天意麵神同撒旦，這樣。

問「有沒有適合所有人既宗教?」就好似問:

有冇全世界人都鍾愛既食物？一樣。

Hi 樓主

如果唔係，點解啲人會比喻推薦xx作品呢個動作係傳教。

爆笑左出黎

大家都知道現實係艱難又殘酷既，唯有行一條不勞而獲既捷徑

從幻想中獲得心露既平靜舒適，唔好咩

靈

借幻想來慰藉，不是什麼大惡大罪，人自然天生就係鍾意ff打飛機，可是

信徒們不斷地說謊與創造出空洞無物的概念掩飾自身感性的個人喜好，想合理化一切對自己圈子的自戀。

我話信仰背後係一種感性既個人喜好剛好說明左一樣雷同既事實，我舉個例

我好鐘意食pizza,你好鍾意食壽司

我同你不斷爭論邊樣比較好，價值比較高，誰比誰高尚，本身並無什麼大不當與過份之處，食物喜好固然試過就可以互相理解大家既好，但宗教問題從動口玩筆戰去到真槍實劍發動暴力戰爭，稱對立方為異教徒、食垃圾，認為對方無法理解自己喜好的好價值，無法溝通，分裂成各個門派，視為敵人進行殺戮就有相當問題，咁亦說明左宗教問題既本質正是不講理，為何是不講理，我說了，正因為為這本身就是感性上的問題，歷史上的宗教戰爭說明了這一點，世界上不乏野蠻人。

我問你一個問題，你可以點樣用理論去闡釋pizza比壽司好？

點樣論證pizza客觀普遍必然地是對任何人都好、是更正確的選擇？

人人都應該食pizza ?

你可以作任何理由，例如壽司更健康，更加靚，更有鮮味，但係咁係得唔出必須符合所有人喜好既結論，事實上pizza 定壽司更健康，根本唔係主要考慮因素同動機，就算食物安全問題幾嚴重，支那人照樣都係食到百毒不侵，鍾意唔鍾意、信唔信、好唔好味，啲人係睇感覺、感性、需求行事，而唔係依理性判斷、以事實同邏輯行事。

你仲會發現佢地既道德觀係種從個人喜好而生既道德觀，我話好食就好食，唔應該食就唔應該食，主觀的成份大到根本不會想理會客觀。同時亦都印證左，「事實」並不是他們所關心的範疇，即是說他們根本上，動機上就不想談什麼證據、邏輯。自大到覺得全世界都應該食壽司。

神奇既係，佢地就好似打地鼠遊戲一樣，你插佢地感性方面既問題，佢地就同你講理性，你插佢地理論同證據講唔通，佢地就同你講靈性，你理解唔到，就話你與神神佛佛無緣，解釋唔到就係神既旨意。

另一方面教會成為權力機構，與政治同行，愚弄大眾，入侵校園、婚姻、飲食、道德倫理、書籍、藝術，從幼苗已開始洗腦，訓練服從大隊，以團體優先，運用群眾壓力，迫使缺乏批判能力的人去做去達成某件他們想要的事。視多餘約束與馴化為導人向善。

唔講咁多，大家一齊食pizza,

不要問，只要食。

其實比你知道呢個世界事實/真理
‘過路費’比現實世界便宜
現實世界要人瓜左先比你知道真理
👆姐係話要經歷無數劫先有或者自己先領悟

是夢終空。

//你可以作任何理由，例如壽司更健康，更加靚，更有鮮味，但係咁係得唔出壽司/pizza 係必定符合所有人喜好既結論，事實上pizza 定壽司更健康，根本唔係信仰主要考慮因素同動機，就算食物安全問題幾嚴重，支那人照樣都係食到百毒不侵，鍾意唔鍾意、信唔信、好唔好味都一樣，啲人更加多係睇感覺、感性、需求、慾求、有咩著數為主黎行事，而唔係依理性判斷、以事實同邏輯黎思考同行事，理性係次要。//

小修正

點解感覺良好，因為感覺良好

當有人處於類似呢種循環之中，同佢講咩理由都唔會入耳

所以點解我話宗教問題太似審美鑑賞，係品味問題，亦都好似連登班狗仔鍾意既女神一樣，靚絕全場，但都係主觀到不得了，講經咩，有得屌你屌唔屌

係我成為左神，創造左你班垃圾

一年前校長條八婆

信仰係俾有信仰需要既人去信仰

證明唔到神存在同樣都證明唔到唔存在，
只剩下主觀的相信與否

唔好蛋散前蛋散後喎
高手是不要靚仔有型，只不過係你地d星斗市民一廂情願既諗法咋喎

個人都喜歡飛天意麵神, 但我唔同意應該相信撒旦. 就算世界既真相喺黑暗殘酷, 宗教仍然應該勸導世人成就一個更美好既世界. 正如你所講宗教唔係真相, 係某一群人所描述既理想世界. 我個人希望世人以道德哲學去思考自我既道德規條去擺脫純粹既宗教思想. 宗教先可以與時並進.

細個個時相信神嘅存在，但大個咗覺得神似係人創造物，用於安定人心和控制人群思想。可是，我相信在我年老時，我會選擇相信一個我曾否認的神。因為人總是渴望著永生。給自己一個希望和寄托。

信有鬼都好過信神啦
幾時見到鬼打鬼，魔鬼惡戰
仲撚團結過啲神神佛佛

唔擺個廣告出黎問你想認識上帝嗎已經偷笑

神以前都係人不過佢做到人做唔到既野

樓主stone咗野？

利申我有份Essay 用咗鋼鍊來延申到所有神話，指出對神最大嘅禁忌，就係「傲慢」，因為罪代表住人嘅不服從。

最搞笑嘅係，呢啲所謂神嘅禁忌係人做出黎。人類自稱嚮往自由，偏偏又將人生嘅荒謬同誘因用神黎解釋，又用各種神罰限死自己嘅自由，其實比起上天嘅專制獨裁，人類更害怕自己從來都無俾人管制、無因而生嘅虛無。

因為見到出面有幾個耶post

一直都覺得信仰對普通人黎講最大作用只係心靈寄託

每個人其實都是猴子的仿製品；
而每個神也都是人類的仿製品。

姑且推一推

如同狗公將各自女神理想化，無視缺陷同不完美，無視客觀事實對比，混淆理想與現實，剩下主觀一面，一邊去護教一邊打飛機。

亦都同動漫毒撚一樣，呢方面佛教同道教都差唔多，形成自己小圈子，圍威喂唔夠就傳教。

怎麼？ 人只是上帝的一個失策？或者，上帝只是人的一個失策？

尼采 - 《偶像的黃昏》

。

神秘台

其實me就is God 巨家有咩想問me?

「窗簾是藍色的。」
國文老師：「藉由窗簾的顏色引出作者的被束縛以及憂鬱的傷感。」
作者：「窗簾就他媽的是藍色而已！」

罰你重睇十次鋼煉再理解吓我講左咩

我既理解就係:

真理之門係每個人都必須面對既野，比喻現實中我地所面對既私慾、夢想、彼岸、他人、世界

即係神自稱的:世界、一、全、宇宙、自己

燒瓶小人最後失敗回到真理之門面對自己
燒瓶小人問點解
真理之門對佢講，因為你不相信自己，過唔到自己

愛德反而最後沒有迷惘地戰勝自己，知道真理同煉金術並不是人生的唯一追求同答案，煉金術只是人獲取幸福的工具，最後愛德理解了真理，選擇了大家，並獲得了愛德自己人生中的最高肯定，一句說話總結就係

鋼煉從理論的真理完美過渡去實踐的倫理。

當然仲有人話係從唯物過渡去唯心。

從燒瓶小人既動機、目的可以睇到佢點解失敗

佢想神成為自己既囊中物，完美的存在，

但事實（真理、世界）話比佢聽咁係不可能

睇翻#2再出聲

吾生也有涯，而知也無涯。以有涯隨無涯，殆已。

海藤

當然你可以唔同意愛德既追求、倫理觀、價值觀 ，再獲得自己既解讀、異議

但無可否認鋼煉絕對係不能少既神作

所有權力核心都係靠人創造神之後得嚟

在故事中「煉金術」是比喻現實中的「知識（例如phy chem bi 、 philosophy）」

那麼將故事中的情節翻譯過來，就是說，知識說到底是工具，不是幸福與人生目的。

錯把工具當成最終目的，最終只有無盡空虛，死於道理與書海之中。

得到再多知識但沒有幸福快樂的話，人生幾乎是白過。

以前我有講過，

知識不是力量，嘴炮才是力量。

真正重要既係唔係知識同死的語言文字，重要既係運用知識既人，運用腦袋既人。

在說出理由之前，早已經喜歡上。。。。。。

在說出理由之前，早已生討厭。。。。。。

後設倫理學（專門研究道德的概念與其本質的倫理學分支）中

（引自維基）
可以細分為認知主義與非認知主義。認知主義聲明，通過某種客觀方法，人們可以知道與明白道德真理。例如，今天是晴天，因為我可以通過視覺看到太陽。安德魯·卡內基在美國捐資興辦了幾千所圖書館，因此，我可以通過推理總結他是一位大慈善家。非認知主義正好與認知主義相反。非認知主義倚賴的並非視覺、推理客觀方法，而是感覺、情緒等等主觀方法。因此，當人們判斷某件事為對或錯，這並不代表這件事真的就是這樣，人們可能只是在表達對於這件事的主觀感覺或情緒。

。。。。。。。。。。。。

照吾人分析，耶教的道德觀正是非認知主義的道德主觀主義，即使外表修飾成看來客觀的戒律，實際上卻站不住腳，正正是因為他們使用道德判斷/語句時，主要不是出於客觀理由，經思考得出的結論，而是感性直覺上的喜惡，如同野蠻人與港女港孩一樣，「殺人是錯的」可翻譯成「殺人使我病苦/看到人死使我不安」，那麼問題就是這種在於那些出於感性的判斷具有天大的問題，假如出於洗腦而來的仇恨令到他們感覺到「殺人使我感到快樂」便會輕易轉譯成「殺人是對的」。

即是說，殘酷的本性難移/可輕易搬龍門，毫無道理的規條，最終削去人的理性判斷力，使人成為了不受控制被情慾（七情六慾）主導的豬，嫉妒怨恨終不能散的話，從言語宣洩演變成行為宣洩，從屌老母發洩演變成斬你老母臭。

傳達同樣意義上，「愛人如己」其實不及儒家的「己所不欲勿施於人」有說服力同教育意義，道理的概念與因果關係（推論）越明確，傳遞訊息越好。

「己所不欲勿施於人」好的地方是，即使不懂得「愛」這個概念也能夠智性上理解、訓練、學習與產生同理心（同理心=/=同情心（人般而言人都係缺少同情心（感同身受的能力=/=對他人處境理解力）））。

當你遇到緊急問題，就會急於求成，急功近利，以直覺行事，不擇手段。

這就是道德主觀主義的最大缺點，不講道理，溝通不便，畢竟真正感情可比道理難傳達。。。。。。

唔知仲有冇人追post

單機9up順便推post

關於道德部份，總結就是

如果係種傾向出於個人喜惡、感受既主觀/相對主義道德觀，自然就無法爭論，亦都無真假對錯可言，欠溝通餘地解決問題，最終淪為信奉意氣用事的戒律，任人擺佈。

ps.先有情緒感受才用道德語句來抒發情感，定還是先有關於事實為真的道德判斷才有情緒感受的問題（情緒主義），我認為是互為因果的，人的認知總是多元地進行，很難說那一個為先，情理的能力擺在腦袋，人可以帶有偏見與感受地進行對事實的認識，亦可以客觀地認知人事物。

如有錯處，歡迎指教

高質post lm

諗野做野唔撚對路就準備見真理啦

即講就自己奶嘢先

樓豬係咪moral sceptic?

算係啦，畢竟我覺得平常我地講親既善惡背後牽涉太多野，好似美醜、強弱、嫉妒、不公平、經歷、價值觀、利益、利己、物競天擇等等等，要拆解一個人點解會下某種應然判斷係可以完全唔關一般所謂道德事。

講到尾道德祇不過係人類set畀自己嘅規範（正如人按照自己個柒樣創造神）
破壞咗呢個規範就會變成第二個世界
但本身呢個規範嘅ground又未必make sense

lm

我個人諗野盡量簡單，

首先，
1.道德不能脫離社會性而立，人類是群落生物，道德規範與法律是考慮到他人的存在而生的，即是說具有「與他者的關係」是必須的，舉個情況，世界上只剩下你一個人，道德便蕩然無存，便沒有群體、律法與體制對個體的任何約束，像野生動物般自由（如同反烏托邦名著《我們》中活在圍牆外的野人們）。

有人說這是人類中心主義，但我認為道德不能離開具知情理的人（我認為作為道德主體必具有某幾種屬性（例如同理心）才稱得上是道德主體）而立，而其他生物並未必有人那麼明確道德觀，但基於2.其他生物不能完全排除在我們所關心的範圍外。

2.道德不能脫離自然而立，即是說，我認為既然我是來自自然界的，有些自然規律我們必須維持，例如求存必須面對並抵抗#2提到的真理（熵）、基本的生存需求、精神需求。

我多少是個整體論者，人類或星體作為宇宙（全）中的一小小小小部份（一），全為一服務;一為全服務，這才是符合自然的運作規律（合目的性），自願的勞動亦是生命的幸福所在，例如我們必須依賴其他生物當食糧維持生命、短暫花火過後我們亦都會回歸塵土變回無機體。

在法哲學這一方面我同意世界存在自然法的，亦都同意道家的理念，人不應太違反自然，否則只會遠離幸福，談自然不能不談正常與異常，正常的人才有福可言。

同時，我不是泛神論者亦不是一神論者，但我認為自然值得尊重，可以作為規範/道德起源，這方面可能會被人說是訴諸自然，但事實是，我們確實有自然而來的，天生的、本能的方面在影響我們，慾求能力就是最明顯的，我偶像叔本華亦很清楚這點。

。。。。。。。。。
由此，所以自然與人必定是道德的對象與條件

那麼我便由此兩大前提建構出往後的道德觀。

其實簡單黎講，就好似王家衛套一代宗師咁

見自己 見天地 見眾生

做咩都好，對得住自己，對得住他人，對得住天地萬物。

係我道德觀入面，滿足到呢三句就係稱得上有道德、倫理，足以稱為尼采意義上的超人、最高意義上的善人。

不過可惜呢種理想真係幾難達到同維持。。。。。。

其實仔細想一想道德哲學究竟同乜野有關

一句講哂，同做人有關。

所有與實踐有關既哲理，都可以被歸類於道德哲學，道德哲學說到底都係為左在生存中趨吉（積極）避凶（消極）而存在的理論工具，倫理學脫離人生便毫無作為。

在我眼中，倫理學，只有兩樣東西有用值得學習，一是元倫理學:分析道德的概念與起源，二是各派的幸福論:思考人生意義。

樓豬平常係咪睇好多書

雖然我唔主張人用感性思考（太得人驚）

但我都相信某d野未嘗唔可以用直覺或者想像去解釋

係美好過或者有趣過客觀既事實

當然我地背後係好想知道果樣野既本質係咩 所以正因為咁先會不斷想像同追求

但果樣野既本質一定不如我地所想既故事咁美好

所以我見到你quote果句「以有涯隨無涯，貽矣」好有感

用自己有限而強大精神去探討死物後既本質 感覺好似哂左 凡事都太客觀都唔係一件好事

講返起宗教 當我聽到信既人 同唔信既人之間既分別 佢地各自既故事都唔同

但都有個共通點 佢地唔多唔少都有受身邊既人影響

如果有個人 佢做咩都好為人設想 或者行為好出眾

或者好奇怪 相信你都會好好奇佢身上發生過咩事令佢咁

德蘭修女呢d咁出名既例子就唔多講 但你都會想知佢背後有咩信念支持到佢

我諗呢樣野就係大部分人揀信同唔信 接受定唔接受一樣野既分別

正如你遇到叻既人 都想同佢傾多d計 甚至想成為好似佢咁了不起

我認為人與人之間既吸引力同影響力更加比宗教理論更加大

如果你話信教既人就好似覺得pizza好食過壽司咁簡單 就好似一種審美觀咁

相信我地唔會咁掙扎 咁抗拒 或者咁狂熱 因為佢本身根本影響力唔會大到咁

唔通真係個個讀聖經果陣真係feel到有聖靈同佢講野咩

係清真寺禮拜唔通阿拉真係時時顯靈咩

我識過唔少人一直追求宗教比到d咩答案佢 好多年之後佢信左

但佢信既最大原因係因為佢睇到身邊信既人不斷由差變好 甚至一直影響住身邊既人

其實一個人既價值觀 性格大左就固定哂 唔容易改變

到底乜野力量可以咁強令到佢改變？ 我地最初未必想知果股力量到底係咩黎 反而係果個人背後有咩故事 經歷

#92樓有一點我想修正補充翻，

關於1.個段，世界上若只剩你一個人，他律（不包括自然規律的規範）便會蕩然無存。

剩下的只有自律（自己規範自己），然而最終也將可能慢慢地失去自律。

吊詭的是，沒有自律與他律時，才是人最親近自然的時候。

講得好啊 少年！

覆#96

其實審美觀同口味既既形成都會經過長時間累積沉澱、抽絲剝繭，例個例，我以前有個國內親戚黎到香港，我請佢食壽司，佢地真係未必接受到魚生，但我由於係由細食到大，就好似有啲信徒本身已經係生於宗教環境下長大，耳濡目染之下，個種審美觀已經成為左佢一部份
（無錯，口味同審美係可訓練同後天修改，美感亦都是從深刻的觀察而來）

好似我咁，幼稚園到中學都係教會學校，偶然機會下亦翻過幾日教會，對內部情況唔係一無所知，集體唱耶歌抒情確實係感覺良好，感受到佢地個種情緒化，but真係今生都不了，大左之後我就好討厭佢地個種方法論，唔係因為我自我中心埋唔到堆，而係我發現，原來其他途徑都能夠獲得同樣感受，就係專心一意地從事藝術同拼命地創作。做人根本就唔需要依賴虛無縹緲的神、講經同宗教，就可以認識自己、獲得自信。

再後來接觸科學、哲學，分析過後更加肯定，翻教會係種語言把戲，說到底令到你舒服的係搵到一班人有聚會聚餐一齊叫春唱唱k毫無疑問地吹下水，教會既人有樣野好，因為佢地通常都係啲小人物、平民百姓，一啲都唔複雜，對人夠細心，夠真心識安慰人，的確係有啲好既本性出到黎，對於孤苦伶仃受苦既人，的確可以係種救贖，不過簡單同單純，意味住愚蠢同奴性。

但正正係因為班人毫無疑問，我歇斯底里既求知慾同野心根本無法從佢地身上獲得滿足，就好似你對住地盤工人，你唔會覺得學到啲咩豐富自己，每日都係食煙飲酒叫雞賭啤。（利申真係頹翻過一個月地盤）

就算唔係基督徒/冇宗教背景都可以係偉人

只要明白呢點就唔會咁崇拜有耶教光環既人

你估我真係無真心咁唱過「人和人年和月都太類似」同「常聽說世界」咩

細個個陣我仲on99真心唱過好多歌添 ，獲得既感受雖然唔同，但我可以話比你聽，感受就係感受，並唔神秘，雖然從演化上講人類擁有呢種能力真係好神奇，甚至我覺得人既情緒萬千比起智性理性更有趣，因此我偏愛叔本華＞kant，但我後來睇到判斷力批判先知。kant原來響情慾、審美、藝術方面既研究同樣具有相當啟發性，認真睇左之後更加如夢初醒。

人類何止七情，直頭好似積木同白雲咁變化無窮，組合萬千。

希望你地永遠記得成年之前曾經有過既感受。

正 留名

好文好文，多年來同你諗既野一樣

但係講多樣野，大把人返教會都係為識人

其實真係好奇妙 你從鋼煉悟到既真理 同大部份世界提倡既道理好相近

從我睇過既一d書 我自己思考 我對宗教唔係太深既認識 但一直吸收到既世界觀 （我仲係處於求知既階段 所以可能會成日提到宗教）

我都發現到提倡既真理都不外乎教你點樣去維繫你身邊既人或者事既關係例如家庭 事業甚至國家

並且係由個人開始做起 一路延伸出去（中國傳統思想同埋西方大愛）

至於佛教睇呢一連串既野 認為就係煩惱既源頭

用「業」黎形容佢地 放低業既話就能得自由

我認為就算有唔同宗教 理論 哲學 道理都係大同小異

都係將呢個世界引導到去一個人生使命既問題

我地要點樣處理自己既人生先好？ 有d人揀大愛 佢既家庭都會比較穩定 人際關係都會比較好

因為佢將信仰放第一 令到每一段關係都有深既基礎係度

有人揀隨心所欲 輕鬆咁生活就勝過一切 唔參與任何關係就唔會有煩惱

有人就會以理性同客觀既事實去睇世間每樣野 但歸根到底 佢都係因為愛呢個世界 會同呢個世界接軌

我覺得所謂「毫無疑問」好難定義［sosad]

假設有位A係求知慾強 追求某事物既本質 直至得到答案

有位B係求知慾低 唔追求答案 認為自己信既野一定係真

其實A同B既結局都係對果樣事物表現出「毫無疑問」既態度

分別只係A有付出過努力 比較靠譜 我猜想你所講既毫無疑問會唔會係B呢類人

而我自己相信 無論係乜野領域上 都存在住好多A同B既人 包括宗教

表面上你見到佢地好似深信不疑 牧者又教佢地最緊要有信心

其實可能佢背後付出過好多努力 先有如今既答案

又或者只係因為佢本來既社會型人格促使佢模仿其他人既行為 但內心仍然充滿疑問 佢地一定唔會係「同一班人」而係各有所求

可能你可以轉換呢個心態 問佢地多d野 你會知得更多 而唔係流於表面

到你了解多左 你就更加知道宗教其實仲有咩係入面

否則 只會越來越多B呢類人出現 以單一結果 甚至係感受行先居多 就作出結論

真

各懷鬼胎

人性本來就係咁

係咪我太低質 樓豬冇理我

純粹係呢幾日太攰

覆#107

1. 耶教的神=/=唯一的神（即使他們這樣宣稱
，古今中外仍有千萬個神話）

2. 我成個post就係講緊，有一種情況是，信仰的行為與活動是感性、訴諸直覺的，如同他們的造型藝術一樣，是一種虛妄的幻想，正如中世紀那些宗教藝術品一樣。

3.入教會有各種動機與目的，我不排除有人真是努力地博學多聞，感受到世界之奇妙之後信教，但我照樣懷疑他們的判斷是否正確、是否合理性。

要知道，相信僅僅是相信，我諗好多人都睇唔明飛天意麵神諷刺咩。

4. 我很懷疑有那一個上帝存在的論證是有效的，對思考而言，信仰是理性的潛越，簡稱信仰之躍。

這裡多看點批評就明白了，至少都睇下羅素個本《為何我不是基督徒》。

5. 每個信徒都要問一次嗎？

免得過別為此浪費時間，不是嗎

6.老實講我都唔知應該覆你啲咩

推多幾日

Can't agree more
所以人生其實並冇所謂意義
意義不過喺自己加比自己
嘅一套價值觀/框架

喺時候自己想點 鐘意做咩就去做
但對於我嚟講 前題喺唔傷害到人

樓主講嘅嘢實在太有智慧
將我諗到 同諗唔到
仲有明咗但講唔到嘅嘢
透過你嘅文字表達晒出嚟

想問巴打喺咪睇好多書

我喺最近先睇見 同認同喱個世界
人喺充滿罪惡同自愚嘅

聲明，純粹鳩打出黎，完全唔嚴謹。
亦都無點睇書，所以請你睇完笑吓就算。

將宗教信仰特別是耶教歸屬非理性的範疇雖然是武斷的，但不無道理。

關於人生意義

如果說意義=內容的話

人生的形式與其他生物死物都是一樣，由生至死，由綜合生成變化成崩解毀滅。海德格說人是向死存有，也許亦有向生存有，由生至生。

人生的內容也有質、量、多少、深淺、高低、闊窄之別，即是說，內容是怎樣的，由你決定，如同填色遊戲一樣，多少有點限制，但你喜歡怎樣填就怎樣填，懂得填出界、玩出獨特性的，就是原創內容，有些人一生只做好一件事就已經足夠讓人、讓自己認為足夠豐富精彩，亦有些人不求什麼活得有價值有內容，人生經驗這種東西我才沒有 ，這種事還是去問老人家。

^如同廢話一樣。
。。。。。。。。。。。
那麼說一個我很認同的，以前中學老師教的比喻

人生就好似入左遊樂場，你無得揀入唔入場，你鍾意係入面玩咩就玩咩，有啲好多人排隊，有啲好少人排隊，有人頂得順機動遊戲，有人頂唔順，有人打尖，有人單機獨來獨往，有人做員工，有人睇地圖規劃好黎行，有人唔睇地圖鳩行，有意外發生，處處有不平等，有人將一切當競賽，有人注定做咩都會落敗fail，有啲野幾想要幾想玩，都係唔夠資格，有人睇下風景睇下水族館，有人乜都唔敢試，坐左係到等夠鐘，有人有錢有vip入場多啲野玩，有人有一班同伴玩足全程，能夠係場內滿載而歸既人永遠係少數，有人覺得無野好玩玩到悶提早離場，有人選擇自己發明遊戲。

何不把神當成人的藝術品，

既然理性討論並沒有結果。

係連登 得垃圾post先會多人睇

好彩寫得夠垃圾

睇哂幫推

thx

古代人以大自然為神
近現代人以精神、靈性及人性創造神
宗教只不過一種工具
以集中權力、維持社會秩序、穩定、人力（信徒）管理、灌輸普世價值、倫理道德
亦係控制人民、郡眾、洗腦既機器
培養奴性及無私奉獻
可以獲得不少利益

但人創造多於一個神/宗教，產生利益衝突
以宗教為目的，由古代打到現代都歷久不衰

利申：同樓主諗法相似，幾中意虛無主義

「上帝已死」 -尼采

高質post
樓主有冇tg？想請教d野
tg@threeday

樓主乜都唔識，問其他人可能好啲。

耶L fd話你咁講只是自我不斷彭脹

利申：同樓主一樣

Final Fantasy

叫神打救我囉

神愛世人

。。。

個耶L fd話太自我中心去思考
與其聽人講，你不如試下去祈求！
佢相信你會有所得著
因為信仰係非常個人的事

人必須互相理解

佢只係想你收聲

就好似Dceu班人柒左唔想認

巴打有咩反駁

即係咁，你試過同蠢人鬧交就知理論反駁多數無效。

更何況如果我冇講錯，本質上係拗喜好問題，好似我鍾意mcu>dceu(除左tdk)，咁係永遠脫離唔到主觀視角去討論問題。

又舉個情況，你好鐘意一條女，有人話你條女點衰點臭雞幾仆街幾濫交，只要你夠鐘意佢，你就依然會唔理其他人點講條女既缺點，繼續力爭埋佢單、視佢為理想對象。

咁究竟點先令佢覺察到自己發緊春夢同解除自我感覺良好?

呢個問題都係好睇佢自己，天生愚昧不學無術，唔想面對現實，繼續翻教會聽洗腦歌鳩up，唔想脫離圈子，就算你點樣破壞反駁，佢都係好似精神病咁無法斷尾，不斷復發進行近乎扭曲既自我維護，無人幫到佢。

迷信就係咁樣既野，睇多啲邪教case就明，宗教團體做多啲偽證同心理暗示、自我暗示比佢地打j（就好似睇mcu班人見又有新戲睇就出哂水），就會一樣強化信仰，繼續做自我陶醉緊既人，扮哂接受批評咁款其實根本死性不改。

就連毀滅性打擊，都可以視為神既考驗

所以你話幾痴撚線

人蠢無藥醫

唔係點解幾萬年來都總係有人求神拜佛，

因為人多必有白痴，想像力同信念人人都有，但宗教不滅既真正原因正在於此，而唔係因為宗教存在有其他實際理由，係因為宗教係一場做唔完既生意，就好似衣食住行一樣係一種社會性需要，有供有求。

人以群分，物以類聚。

同意，宗教呢樣係有社會需求

推

少少題外話，巴打覺得人類社會嘅終極狀態係咩？

要我想像應該係類似火之鳥/魂環既未來世界咁掛

可能去唔同星系各自繁衍出唔同模樣/變成另一種生命體。

共產應該無咩可能，生命本來就有階級之別，隔硬消除異己，會整到每個人都一式一樣。

不過ff到尾，能唔能夠生存到地球生態系統毀滅最後一刻都係未知之數。

就算窮盡自然科學都唔能夠解決宗教問題，理由係所謂第一因可能係無限回溯，無人知道現時宇宙的前身是什麼。

以哲學、科學、藝術取代宗教亦是不切實際，世上總需要有一種機構安置他們。

所以，掉哂去神秘台就啱哂。

一直無神論，我睇唔明

其實唔算係宣揚無神論，我只係提供一個感性角度去睇某啲有神論同人格神。

畢竟演化論VS神創論、科學VS宗教之類論戰呢啲大家可能睇到悶。

即係咁，事實呢個世界有冇神唔係呢個POST既主題
我只係簡單講下「神」呢個概念、形象既起源／原型，同埋人對其產生既反應、宗教現象／問題，而且正好說明左，宗教信徒既認識能力可能大多只到直觀認識而未到概念思考層次，即係我行個大圈話信徒係弱智。

我諗聽過創世紀同唔同地方既神話都會覺得我呢個標題起得勁正
你當成個POST都係針對住呢句標題黎吹就啱

有冇巴絲曾經讀過《上帝幻覺》

LM

宗教同怪異性質一樣
// 怪異嘅存在係源於人內心嘅恐懼，而唔係怪異嘅存在令人恐懼
-- 物語系列

戰場原bb

識野 不過忍先係最正 沒有之一

卡卡卡

自然神論完勝人格神論

好值得深究

理想同恐懼有咩分別

一個係情感反應/感受
一個係想像的產物，理想通常都會為對象符加一啲完美性質、最高價值

的確，神既形象有各種來源，不過可笑既係人以自己樣子來描繪神。

引用尼采幾有意思 佢嘅永恆輪迴學說同佛學思想都幾相似，甚至虛無主義同佛學某啲主張有異曲同工之妙。

巴打一路針對宗教，高呼上帝已死，但係係未有超人出現之前人類根本未準備好思想上進化，一直反宗教想主流化虛無主義冇乜意思。

東方哲學儒道家都講有神，佛家就提有果報有六道，之後拜神像都唔係原先佛教嘅理念，總括啲講佛反而似一種思想多過宗教。

唔知巴打又點睇唯心論嘅哲學家，相信靈魂相信哲學係唯一真理又係咪迷信？單論邏輯冇科學數據支持又係咪偽科學？

我冇信仰，冇立場，係希望討論下

人類一樣以原子同細胞堆砌，生物學又有清楚定義生物，但某部份哲學家相信有靈魂，認為自己非一般有機物，算唔算自我陶醉？

見到樓主引用好多鋼鍊，睇完你見解，唔知有冇理解錯，有少少嘢想請教下。

鍊金術係追求快樂嘅工具，好比人沉迷信仰，最終係真理之門面前放棄鍊金術，我視為放棄迷信，放棄成為神此等不切實際嘅存在，轉而以改善自身追求快樂同真理。兩者其實皆有追求完美嘅意思，好比理想主義者同某宗教嘅教徒都係堅持依照一個形象去改變自己，兩者都係自己想像一個形象，咁其實兩者有咩分別？

佛洛姆都話，現代人有操控他人，同化和自毀的傾向。樓主會唔會覺得自己係將自己一套強加於宗教信仰者？

樓主睇咁多尼采，深明虛無主義道德崩壞，人變得膚淺唔再改善自己，我地好應該挑戰自己為自己打造一個價值，而唔係將快樂建基係踩低宗教信仰者，咁做完全係享樂主義嘅行為，幫唔到任何人追求真理。

我幾時有講上帝已死不得不說你幾混亂東拉西扯好難每個point回哂，

1.我無係呢個post講咩虛無主義
2.我亦無討論到尼采永劫輪迴咁遠
3.我信尼采佢有受佛家影響既
4.佛似思想多過宗教，我同意，所以我幾buy原始佛學，應以理性看待佛理，拋開迷信與審美的（藝術性）部份去接觸佛，不過佛家處世哲學方面就差啲咁。
5.你對哲學既認識有啲錯誤，哲學討論可以離開科學討論倫理、價值、本質、藝術，「相信哲學」已經假定左哲學係種信念，其實哲學係以理性思辯的，以論證服人，拗到天腳底都得。
6.相信哲學又唔同相信靈魂，的確以前到現在都有啲哲學家相信靈魂，不過多數都被批評不合理，建議可以睇翻哲學史。
7.哲學係偽科學 ?唔知點回你，不如試下問新post問，應該好多巴打可以幫你解疑惑。

1.人類的確同一般有機物（狗豬牛羊）有決定性唔同，特別係大腦機能，遠遠拋離其他動物，懂得將人事物納入理性反省層次，但僅僅特別唔代表高價值值得自我陶醉。

2.的確有啲人對自己身而為人感到陶醉，但如果係無證據無理由之下相信有靈魂（一般定義），只能夠講有點無稽。

1.知識這種東西，至少可以分理論（科學、哲學）知識、實踐（倫理）知識、技藝（操作）知識三類，知識未必一定係追求快樂既工具，但通常都會講利用價值，正確/合理與否。

2.愛德華以自己的真理之門，以無法再用煉金術為代價換取翻艾爾這段其實我都唔太明有咩深意或者哲學意味，雖可能係單純劇情需要，但幾有探究空間，要我講的話，「煉金術的知識，故事裡的真理，不是人生中最重要的，從真理過渡去人倫」呢個訊息相信係最清楚肯定的了。

3.令我在意既係"每個人都有自己既真理之門"呢點，即是說面對真理之門有面對自己、是鏡中自己的意味，放棄真理之門可能隱喻放棄自己的某種不可能的追求或者理想從而破除幻見（鏡）面對現實。

4.樓主會唔會覺得自己係將自己一套強加於宗教信仰者？

我相信我用左我最大既理解力與同情心去描繪他們宗教信仰者的形象、心理與理念，我相信有啲指責未必中哂，不過應該都有相當參考餘地指出左問題與其本質，並無所謂將自己一套強加於他人的意思。

踩低宗教抬高自己獲得快樂呢啲意圖我唔否認無既，不過又唔犯法既，有何不可

假如你真係明我提出既疑問，應該都對尋求真理有啲幫助既，多左幾條思考路線。

宗教這種東西我想有個重要問題是推演不出「宗教具普遍性的價值」這種理想

反而你話每個人都應該食菜，我覺得好合理。

順帶一提，尼采有價值既地方唔止於佢係對宗教、對人類利害既批判，我希望多些人注意到他在道德、心理、美學上的成就。

所以你明點解佛家比較易令人接受未

樓主讀哲學? 好撚勁

宗教有普遍性價值嘅話，基督教係更易接受。尼采都話現代社會係推崇自我否定，謙卑，憐憫等等，佢視呢幾樣為進步，但尼采都知呢啲美德係基督教下嘅道德觀，對現代人並唔陌生。

佛教講超越自己，同沙特存在主義一樣，講存在先於本質，要人相信自己一開始無任何意義，到最終教人唔再賦與意義，脫離輪迴，其實係好難做到，一般人都好難理解佢個思想而將佢淪為虛有形式嘅宗教。

犯法呢啲都好表層，我地應該只係就法律去規範自己？社會嘅法律同道德係屬於弱者，希望樓主可以做到超人咁敢於否定自己，諗下踩低人嘅背後意義。

1. 靈魂同形象由神而嚟兩者都係抽象而同認為自己與別不同，科學層面嚟講人的確僅僅只係一種隨機演化嘅結果，唔通靈魂係演化過程之中出現？

2. 心物二元論等等唯心主義都冇實際證據理由去推導到有心靈世界，又係咪一種無稽，自以為是嘅想像？

1.我講既"接受"係理性上接受
2.其實睇翻尼采幾本主要著作，尼采多少係視自我否定、謙卑、憐憫是一種退步，內藏一種人類的精神危機，不過佢都好樂觀視為一種進步的前奏。
3.佛講超越自己我唔咁認為
4.其實「輪迴」呢樣野係無任何闡述、證據之下好難作為事實討論。
4.存在主義既問題我唔熟啦，問下其他巴打，有時唔係拎「存在主義」四個大字就有得討論
，我覺得巴打仲係一個記名稱既階段，但概念上、關係上似乎未清晰。

（屙緊屎hea覆）

1.吹下水唔洗下下咁認真拉去法律道德，唔笑得咁嚴肅既話我去寫論文啦。
2.有冇諗過靈魂係演化過程中人類做自我認識時所產生的錯覺和自我欺騙，背後係一種對永生既慾求同對死亡既恐懼?

要真正了解心靈哲學和心物二元論問題至少要由笛卡兒順住讀起（原著）。

//心物二元論等等唯心主義都冇實際證據理由去推導到有心靈世界，又係咪一種無稽，自以為是嘅想像？//

可以試試花心機理解一下叔本華個句「世界是我的表象」係認識論上有何深意

睇過沉思錄，佢係我第一個接觸嘅哲學家

david hume、kant個啲有冇睇過?

唔係，得閒睇下架咋，真正讀哲學個班真係好學術架，不過連登既土壤如同爛泥，算啦好嘛，我真正興趣係鳩up下

冇 本身係偏向齊克果，佛洛伊德

佛洛依德我唔評論啦，外界同後世對佢既評論應該都好易上網搵到

存在主義者黎講，齊克果係我最唔buy個種唔係因為佢係耶撚，而係我睇左幾十頁，已經放低左，根本唔撚係人睇

係見人踩到好盡，但佢啲案例係幾得意，潛意識嗰套我就一時buy一時唔buy，有時覺得佢直頭將自己個神放咗係性嗰度

佛洛依德*

齊克果有咩問題

覺得佢起碼有重視自然科學 同佢對沙特都有影響

無所謂既，鍾意咪睇
我唔睇佢理由都好單純，我唔需要佢

即係咁，如果你自細受藝術薰陶，鍾意思考同考察人既心理同精神層面，你從中學到既野一定唔會比睇齊克果少，對佢處理既議題已經見慣見熟，睇完一句都知佢下一句想講咩，只係閒話家常換左一種形式表達。
同樣係非理性主義者同存在主義哲學家，係創意、藝術性、寫作能力同邏輯清晰上有好多哲學家比佢更精密客觀更深刻。

齊克果的話，我諗有宗教信仰/經驗既人會比較鍾意。

不過似乎都怪人黎

要同佢有共鳴都唔易

邊個咁有心機遂個回覆負一次

如果真有上帝，人怎麼能接受自己不是上帝，所以沒有上帝。

話說個耶X佢叫我跟佢返查經班話睇啟示錄，將會有事發生

我問佢幾時世界末日佢咁覆我

主耶穌什麼時候再來沒有人知道，因為主親口說：「那日子，那
時辰，沒有人知道，連天上的使者也不知道，子也不知道，惟獨父知
道」(馬太福音廿四36)。這是最明確的宣告了，祂再來的日子是一個
奧秘，是人不知道的，只可惜還是不斷有人宣稱已計算出祂再來的日
子。
近年來不斷有說會在公元二0一二年十二月，最近更有人說會在
二0一一年五月廿一日。明顯這都是不對的，若有人說他能算得出來，
那一定是錯的，因為主明說祂來的日子無人知，連祂站在人子地位時
也不知，人怎會知呢！難道人比主耶穌還知得更多，更本事麼？
有人說，耶穌再來的日子那麼重要，為什麼不預先告訴人呢？為
什麼不講明呢？
聖經不把主再來的時間說明，是要人儆醒，要人隨時準備好等候
祂再來。

主耶穌提到祂再來之前，世界必出現飢荒。有人說，飢荒是
向來都有，何必大驚小怪？是的，飢荒是自古就有，主耶穌當然
知道，但是祂仍然提到這是祂再來的預兆，可見那是非同小可的，
極嚴重的，是影響全球的。
據聯合國二0一0年的報告，全球有十億人吃不飽，每天餓著
肚子去睡覺。那即是說，全球每六個人中就有一個在捱餓。美國
的情形雖然與別的國家不同，但也有四千九百萬人吃不飽，即每
七個人中就有一個活在飢餓中。這是一個嚴重的問題。
最近發生一件人完全意想不到的事。自二0 一一年起，非洲
和中東亞拉伯國家忽然動盪不安，多國發生政變。先是突尼西亞
(Tunisia)，後是埃及(Egypt)，然後利比亞(Libya) ，再後漫延到中東
亞拉伯各國。起因是糧食問題，後來才演變成政治問題。可見糧
食缺乏是何等嚴重，會影響到國家的政治結構。
希奇的是，現代科學發達，糧食生產技術大大提高，理應不
會出現飢荒。可是，糧食缺乏，卻是千真萬確的事。不管是什麼
原因造成今天的飢荒，擺在眼前的事實是，六分一人在捱餓中。
這不是別的，乃是主耶穌再來的先兆！

佢話 中東陷入戰爭，以色列在1948年復國，也是合乎聖經所預言的

巴打點睇啟示錄講既野？

啟示錄=恐嚇

點解咁講

有冇睇過《2012》？

世界毀滅既題材係人類藝術史、文獻記載中屢見不鮮。

啟示錄正是一例，透過恐嚇你會有個終極判決，最壞結果，話比你聽應該做乜唔應該做乜

目的同意圖都好明顯

1.弱勢者打飛機用，同「等天收」「你會仆街死」「含家產」差唔多用法，無法斷定、證明的壞預測僅僅是個無意義的咀咒/發洩/宣言。

2.靠恐嚇、恐怖制造/訓練出道德觀
「你再咁樣我就打鳩你/殺左你」

3.救世主降臨? just a fantasy.
大完你之後又呵翻你無事既，真係一啖沙糖一啖屎，唔係天堂就地獄，控制人群的最古老亦最佳技巧。

4.精神約束
。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

就結而論，聖經這類典籍是設計精密的給全人類都能起作用的恐嚇信，當真的話就會沉鬱響末日幻想的各種情感之中，時刻被死亡及相關暗示（例如報應、各種後果）威脅，老老實實地生活。

由始至終，作出所謂懲罰的卻始終是自然和人自身。

所以，神話不是對神的崇敬，而是對人、對自然、對現實的恐懼，宗教卻以各種方式將恐懼及不可思議的解決辦法（祈禱、儀式）滲透落我們思想當中，限制思想及行動自由。

翻查人類歷史就能證明。

標題的「人依照自己的模樣創造了神」，便是對人造宗教的最佳抵消/逆轉，僅僅十二隻字，就可以end topic。

預言同恐嚇只係一線之差

但佢講話預言中左你點點解釋咩中東陷入戰爭， 以色列在1948年復國，也是合乎聖經所預言的
問你點解釋

又唔叫佢表演下點預測下期六合彩

馬後炮+自我暗示可以點解釋

我預言你未來會有屎屙 100%準

呪你輪迴（而你其實唔知輪迴係咪事實）唔係恐嚇係咩

先講預言真確度，大家所講既聖經，版本經過多次修訂加唔同既宗教所出既聖經改既又唔同
以最現代/古代既聖經做預言？
定係只係由經文無限過度FF 既意思得出既「預言」

再者，不論預言真假
宗教以末日作精神枷鎖來「留住」教徒我是十分同意
不論古代現代宗教非常強調死後既世界，一個無人可以清楚了解既概念，因而人們傾向相信宗教。而主流宗教既死後世界分為天堂和地獄/審判
並以宗教既忠誠為入場卷，目的非常明顯

我係呢個話題有好多諗法：
-好似死亡筆記既虛無
-唔存在天堂地獄概念，而係大自然宇宙能量系統一部分

假設宗教係事實
- 一心向地獄=唔洗信教
- 一個教人犯信教vs 冇信教既受害人
- 上天堂既目的

其實人只係人，卻一直以人既身份表達「神」既旨意

其實我覺得呢邊值得推多啲

佢話聖經就是證據，話有本事睇一次原文再黎駁唔好只是推論

聖經極其量係宗教「歷史」書籍
並非科學證據
我唔反對/要挑戰佢地信念/宗教
但要有人最基本既思考同批判

即使個宗教係事實
都唔好失去批判思考
將一切答案歸於聖經上帝
打破沙盤問到督

佢就係咪咁問呢4條問題
人點黎？
人點解要出現？
人生既意義
宇宙如何誕生？
話呢d得聖經先有答案
仲話太多神蹟奇事解釋唔到

巴打點睇呢幾樣野？

1.地球非宇宙中心，人的出現只是與其他死物無異，剛好因緣和合地產生出的特殊、複雜的有機體。

2.人非生命頂端，仍處於演化過程中。

3.耶神非唯一的神，有神論者總是認為自己信的神是唯一的、最高的，從而排斥其他信仰。

4.意義如同內容、經驗，由自己思考、探索、實踐、冒險出黎

5.大爆炸之前的狀態，我們還一無所知。

6.耶教非唯一答案呀，道家夠話道生萬物，呢條問題好 open 。

7.你個耶撚frd都幾多問題

其實世界好大，多元
唔好淨係比宗教/「聖經」限制住
活係一個只有宗教/聖經既世界

講中古歷史少少
其實由古代到現代既宗教戰爭真係好小學雞
宗教唔會同你講古代十字軍遠証、獵巫死左幾多人教會染左幾多血

到現代
教會所得既利潤、牧師神職人員既薪金，有教會有幾個物業、人們損獻既金錢用處
原來係比佢獲得更多錢/起多幾間教會
我唔否定佢有做社福活動
但比例幾多？
一個咁唔透明既組織，見到教會愈黎愈多，我會相信前者

點解我會知以上既野，因為我希望認識更多呢個世界，世界既本質而不斷睇唔同既書/報章，而唔係單一既聖經

最後，我個人唔反對人信教/有信仰
但唔好太過先入為主/干涉其他人既意志

我/其他人唔信你個套，就唔好強加你既信仰落我/其他人度
唔好睇少人既信念意志

好似你再講我都會質疑，在你地信仰我或會落地獄
但至少係我選擇，我不入地獄、誰入地獄

地獄不在異世，地獄就在現世，就在你眼前，在你心裡。